% +--------------------------------------------------------------------+
% | Acknowledgements Page (Optional)                                   |
% +--------------------------------------------------------------------+

\chapter*{Agradecimientos}

A mis padres y mi pareja, por estar siempre a mi lado y apoyarme en todo momento.
A mi gato Umbreon, por ser mi compañero de programación, y por haber escrito casi más líneas de código que yo sentándose en el teclado.
A mis juntas anteriores de LAG, por acompañarme estos años.
A la gente que conocí por LAG, por haberme apoyado en los proyectos de la asociación.
A Poletti, Pascal y Blanca, por haberme dado la oportunidad de hacer charlas en la facultad, de desarrollar mis conocimientos más allá de las clases y poder ayudar a más personas a buscar más conocimiento.
A la gente de cafetería, por cuidarnos tan bien a todos.
Y a todos los voluntarios que vinieron a hacer las pruebas para generar datos, sin ellos este trabajo no hubiera obtenido los resultados que se han conseguido.

\begin{flushright}
    Alejandro Barrachina Argudo
\end{flushright}

A mi madre, mi hermana, mi pareja, mi cuñado, mis tíos y mis primos por haberme apoyado y ayudado a seguir adelante.
A mi grupo del instituto por estar siempre ahí para lo que necesitase.
A la gente que he conocido en la universidad: tanto LAG como mi clase, por hacer que mis días en la facultad hayan sido más llevaderos.
A la gente de cafetería, por cuidarme tanto en estos años.
Al despacho 409 (y allegados) por soportarme todos los días, ser mis compañeros de cafetería y ayudarme cuando lo he necesitado.


\begin{flushright}
    Pablo Sánchez Martín
\end{flushright}






